\chapter*{Agradecimientos\label{cha:agradecimiento}}

En el momento que escribo estas líneas, poco o nada queda de aquella que comenzó esta andadura hace ya algo más de cuatro años. Atrás han quedado la ilusión y la inocencia, barridas por el pragmatismo y la realidad de un trabajo diario solitario y absorbente, llevado a término en la presente forma gracias a una tenacidad y dedicación casi inagotable.

A pesar de la ausencia de un sentimiento profundo al llevar a término este trabajo, como probablemente esperaba que fuera en otro tiempo, la consciencia de cada uno de los pasos que me han llevado hasta aquí es plena, y el agradecimiento para todos y cada uno de los que han ayudado, en una u otra manera a que esto sea posible, es de justo reconocimiento.

Gracias a Miguel Ángel por darme la oportunidad de empezar esta tesis doctoral sin conocerme, sin ninguna referencia sobre mí y en una convocatoria contrarreloj solicitada en pleno verano.

Cuento con los dedos de una mano los profesores que valieron la pena en mi paso por la universidad. El sistema ahoga a los profesores que quieren ser investigadores y a los investigadores que quieren ser profesores, perjudicando al alumnado que casi inerte recibe clases aburridas de profesores aburridos sobre cosas aburridas. Tuve que pasar por un posgrado de orientación profesional, para encontrar la ilusión que para entonces había desaparecido y darme cuenta de que mi camino no pasaba por dedicar mis días a calcular el \textit{return of investment} en una hoja de cálculo. Gracias Oscar, porque tu trabajo y soporte incondicional te definieron, entonces y ahora, como un gran profesor. Gracias además, por las herramientas y metodología de trabajo con las abrirme paso en el futuro.

La realidad de la investigación ha llevado a que sean unas cuantas las personas que han pasado por el laboratorio 0.14 dejándolo un poco huérfano con su marcha. Gracias, Marta. Tu carácter, tu disponibilidad infinita, tu amistad y tu comprensión hizo que aquellos primeros meses sean ahora un bonito recuerdo y ha ayudado a que los más difíciles sean una lección de la que aprender. Gracias a Raquel, a Vicky, a Noelia, a Jesús, a María. Gracias Juanje, porque siempre fuiste un paso por delante, y cada uno de tus consejos fueron valiosos para sobrevivir. Gracias Kike, el antagonismo entre tu optimismo exacervado y mi carácter encontraron el equilibrio. Todo esto hubiera sido mucho más difícil sin tu soporte. Gracias María, por tu amistad y por estar cada día para escucharme y apoyarme. 

\starbreak

Sin lugar a dudas, debo agradecer de manera muy especial la ayuda y el apoyo desinterado de todos los que compartieron el tiempo conmigo en Toulouse.

Gracias Samuel por abrirme las puertas de vuestro grupo y hacerme sentir como una más. Gracias por tu ayuda, por cada uno de los consejos, por tu inagotable curiosidad y por cada una de tus lecciones. Es un privilegio poder haber compartido con vosotros ese tiempo y estaré siempre agradecida.

%Thank you, Samuel. You opened your grouped to me and make me feel at home. Thanks for your help, your advice, your endless curiosity and every of your lessons. It has been a privilege having share with you that time and I will always be thankful.

Gracias Pierre, por tu amabilidad, tu disponibilidad e inestimable ayuda. Gracias Marc, por regalarme tu tiempo y hacer siempre las preguntas adecuadas. Este trabajo nunca hubiera podido salir adelante sin vosotros.
%Thank you Pierre, because of your kindness and availability, and your precious help. Thanks also to you Marc, for your time and for doing always the right questions. %This work would have never suceed without you.

No quiero olvidarme de agradecer a todos los que hicieron más amable mi paso por aquella ciudad también fuera del trabajo. Gracias a todos aquellos que buscaron un hueco en su vida para conocerme un poco durante esos meses. De manera especial, gracias Danila por tu amistad.  

\starbreak

Es necesario dirigir a mis padres y mi hermana estas líneas porque siempre creyeron en mi un poco más de lo que debían. Gracias por enseñarme la riqueza de los libros y fomentar la curiosidad que me ha llevado a ser quién soy.

Por último, si he llegado hasta aquí es gracias a Diego. Gracias por acompañarme, por compartir este aprendizaje conmigo y llegar al final del camino a mi lado. Nadie sabe mejor que tú lo que esto significa. 

\starbreak




